<section>
    <section label="פתיחה">הנה1 כבר מבואר באריכות בקונטרס2 מיוחד3 בפרטי אופני ההתפעלות במוח ולב
        ומחשבה
        שנולד מן ההתבוננות לפי סדר ה' מדריגות נרנח&quot;י כו'. ומעתה יש לבאר היטב במהות גוף ענין
        ההתבוננו' מה היא בעצם ובמה יתבונן. והנה מהות ההתבוננות בעצם הוא ענין ההסתכלו' החזקה בעמקות
        הענין
        ולעמוד עליו הרבה עד שיבין אותו על בוריו בכל חלקיו בפרטי פרטיות והוא בחי' פנימיות בינה הנק'
        בלשון
        הגמרא בשם עיון כמו שאמר4 במס' סוכה הא למגרס והא לעיוני5הנה1 כבר מבואר באריכות בקונטרס2
        מיוחד3
        בפרטי אופני ההתפעלות במוח ולב ומחשבה שנולד מן ההתבוננות לפי סדר ה' מדריגות נרנח&quot;י כו'.
        ומעתה יש לבאר היטב במהות גוף ענין ההתבוננו' מה היא בעצם ובמה יתבונן. והנה מהות ההתבוננות
        בעצם
        הוא ענין ההסתכלו' החזקה בעמקות הענין ולעמוד עליו הרבה עד שיבין אותו על בוריו בכל חלקיו בפרטי
        פרטיות והוא בחי' פנימיות בינה הנק' בלשון הגמרא בשם עיון כמו שאמר4 במס' סוכה הא למגרס והא
        לעיוני5הנה1 כבר מבואר באריכות בקונטרס2 מיוחד3 בפרטי אופני ההתפעלות במוח ולב ומחשבה שנולד מן
        ההתבוננות לפי סדר ה' מדריגות נרנח&quot;י כו'. ומעתה יש לבאר היטב במהות גוף ענין ההתבוננו' מה
        היא
        בעצם ובמה יתבונן. והנה מהות ההתבוננות בעצם הוא ענין ההסתכלו' החזקה בעמקות הענין ולעמוד עליו
        הרבה
        עד שיבין אותו על בוריו בכל חלקיו בפרטי פרטיות והוא בחי' פנימיות בינה הנק' בלשון הגמרא בשם
        עיון
        כמו שאמר4 במס' סוכה הא למגרס והא לעיוני5</section>
    <section label="גירסא">פי' הגירסא הוא רק הבנת הדבר בהשקפ' ראשונה שהולכת ונובעת במהירות בלתי עכוב
        והעמדה כלל כידוע עד&quot;מ המביט בעינו על דבר מה ואינו מתבונן כלל על הדבר6 באיכותו ומהותו
        בכל
        חלקיו הפנימי' וחיצונים רק דרך מעביר בעלמא שבמשך זמן ודאי ישכח עליו לגמרי וגם לא יוכל לספר
        לזולתו
        רק כלליות ענין אותו הדבר שראה בהעברת העין ולא בטביעת עין כלל וכן העברת7 עין השכל באיזה סברא
        בהשקפה ראשונה בלתי עכוב והעמדה לעיין בו היטב ולא ידע בסברא זו לתכליתה כלל.</section>
    <section label="בינה"> כי הנה ג' דברים הוא שיש בכל דבר מושכל. עומק ואורך ורוחב8.
        <section
            label="רוחב">הרוחב הוא בחי' הסבר המושכל לכל צד בפרטי' הרבה
            כרוחב הנהר ולא דברים כהווייתן לבד כנהר קצר.</section>
        <section label="אורך">ואורך הוא
            עוצם
            ירידות ההשכלה להלביש את המושכל במשלים
            שונים עד להביאו בהשגות התינוק קטן כו' כנהר שהולך ומתמשך לאורך (וכמ&quot;ש באריכות
            בכתבים9
            בענין אורך
            היריעה10 כו')</section>
        <section label="עומק">והעומק הוא כעומק הנהר שמשם מתרחב ובעצמו
            אינו
            רחב כלל אבל הוא עיקר עצם הנהר (הנק'
            שטרוים) שהוא עיקר מרוצת הילוכו ממקורו ומים שע&quot;ג בגובה ולצדדי העומק טפלים אליו שאינן
        רק
            בחי'
            התגברות התפשטותו בלבד לצדדי' ברוחב ובגובה ובאורך ההילוך כו' כך עומק המושכל הוא בחי' עצם
        נקודתו
            כמו שהוא ונק' עומק המושג שכל מה שנתפשט בהסבר ההשגה לכל צד ברוחב גדול בכמה פרטי' וכן
            לאורך
            בעוצם
            הירידה וגם בחי' הגובה למעלה להשכיל ממנו עוד למעלה ממנו הרבה (עד בחי' עומק רום כמו
            התגברות
            המים
            למעלה מעלה בזמן המבול11 שכזה יהיה לימה&quot;מ ברוחניות בשנת ת&quot;ר לחיי נח כמ&quot;ש
        בזוהר
            דאתפתחו מבועין
            דחכמתא13 כו' והיינו מעיינות תהום החכמה שיתגברו למעלה מעלה ויכסו כל ההרים14 כו' וארובות
        השמים
            נפתחו12 כו'15 להמשיך מן המים שמעל השמים הנקרא עומק רום שתלוי בעמ&quot;ת16 כי נעוץ
        תחב&quot;ס17
            כמו העמק
            שאלה או הגבה למעלה18 כו' וכמ&quot;ש בכתבים ) הכל נמשך מעצם עומק נקודתו כמו שהוא נובע מן
        החכמה הנקר'
            אין19 וכמ&quot;ש ונהר יוצא מעדן20 כו' שהבינה נק' נהר והחכמ' נק' מעיין21 כידוע</section>
    </section>
    <section label="עיון">והוא הנק' עיון שעומד
        ע&quot;ד המושכל ומעיין בו הרבה מאד שהוא העיכוב היפך המהירו' דהיינו כדי לבא לעומקו של המושכל
        כמו
        שהוא
        בעצם פנימיותו ותוך תוכו דוקא כמו המסתכל על דבר מה בעינו ולא בהעבר' בעלמא אלא בפקוח וטביע'
        עינו
        בעיכוב גדול עד שיודע אותו היטב בכל חלקיו הפנימים ותוך תוכו כו' והוא הנקר' התבוננות
        בנו&quot;ן
        הכפול22 בחי' האין ממש של המושכל קודם שבא לכלל עומק נקוד' המושג שבבינה כמעיין לגבי נהר
        כנ&quot;ל אבל בחי' העמקה בשרש של המושכל שרשה מגיע בשרש הממשיך לנביעת מעיין דחכמה כו' ונק'
        עמקי החכמה או תעלומות חכמ'24 כי כמו שיש עומק ואורך ורוחב בבינה שנק' יש כנ&quot;ל כך יש עומק
        ואורך ורוחב במעיין דחכמה שנק' אין</section>
    <section label="עומק חכ'">ועומק המעיין היינו תחיל' שרש מחצבו בעומקו שמשם מתפשט נביעתו למעלה עד
        שבוקע ויוצא טיפין טיפין בגלוי מהעלמו ותכלית העלמו הוא תכלית עמקו למטה כמו מעיינות תהום נבקעו
        דארעא חלחולי מחלחלא25 כו' בגידין שיש להם עומק ראשון ובזה נאמר והחכמה מאין מהעלם החכמה הנק'
        עומק החכמ' והחכמה הוא המצאת שכל החדש שיוצא כברק כו' כידוע ומקור מחצבו בהעלם עומקו הוא עיקר
        עצמיות ותוך תוכו כנ&quot;ל בביאור ענין עומק המושג דבינה שאינ' רק העומק של ההשגה דבינה המורגש
        בבחי' יש בהבנת דבר מה בסברא נגלית שעומק של הסבר ההשג' הוא בחי' אין של היש דהשגה בלבד ואין לו
        ערך לגבי אין דחכמה טרם שבא לכלל השגה כלל גם לא בבחי' העומק שבה שהוא תמציתה</section>
    <section label="עומק המושג">ואמנם עומק המושג נק' שער הנו&quot;ן דבינ' גם שנמשך מאין דחכמה ליש
        (כמו מעיין יוצא מבית ק&quot;ק תחלתו כקרני חגבים26 כו' וכה&quot;ג) שרשו מגיע בעומק דחכמ'
        הנ&quot;ל וכנרא' בחוש שכל מעמיק רק בעומק המושג הוא ממציא למקו' ושרש המושכל להמציא בחי' חדשו'
        דאור החכ' בבינ' והוא הנק' מעמי' ל' מפעי' שמפעיל לעומ' דחו&quot;ב</section>
    <section label="הבן בחכ' וכו'"> (ולפ&quot;ז מ&quot;ש הבן בחכ' וחכם בבינ'27
        <section
            label="חכם בבינה"> שמבואר בכתבי' דהיינו ע&quot;ב דס&quot;ג חכם בבינה28 שהוא רק להבין דבר
        חידוש אחר מתוך המושג דבינה שזה אינו אלא ע&quot;י בחי' העיון הנ&quot;ל שהוא המברר כל חלקיו על
        בוריו ונק' בינ' שבבינ' ואח&quot;כ יוכל להוליד ולהתחכם להמציא הבנה והשגה חדשה אבל רק בהשגה זו
        עצמה שנק' חכמה שבבינה
            <section label="כתר דבינה">אבל כתר דבינה הוא עומק המושג הנ&quot;ל
                המגיע שרשו בעומק החכמה כנ&quot;ל.</section>
        </section>
        <section label="הבן בחכמה">
        והבן בחכמה היינו ס&quot;ג דע&quot;ב שהוא כח ההסבר בחכמ' עצמ' שיוכל להביאו בפני' מסבירות הרבה
        והוא למעלה מן ההשגה דבינה עדיין ומה שאמרו נבונים לא אשתכחו29 שהוא המבין דבר מתוך דבר30 דוקא
        היינו מצד שרש כח זה דהבן בחכמה שמגיע בעומק דחכמה הנ&quot;ל ע&quot;כ יוכל להבין דבר חכמה אחרת
        לגמרי מתוך דבר חכמה זאת
            <section label="חכ' דחכ'">שזהו למעלה במדריגה מן החכם דהיינו מגופה של
        המצאות החכמה זו מאין שאינו מבין ממנה חכמה ושכל אחר</section>
            <section label="חכ' דבינה">(ומ&quot;מ
        מה שבהשגה דבינה מבין השגה חדש' מתוך ההשגה זו שרשה בהבן דחכמה שמבין דבר מתוך דבר רק שזה בהעלם
        מקור השכל כו' וד&quot;ל).</section>
        </section>
        <section label="סדר המדריגות"> ונמצא סדר
        המדריגות כך הם
            <section label="בינה שבבינה">בחי' עיון הנ&quot;ל לעמוד על בורי' כו' נק' בינה
        שבבינה להבחין תכלית ההבחנה בפנימיות וחיצוניו' וגם מזה יוכל להיות בחי' האורך להוריד ההשגה
        בלבושי' רבי' עד שתתגשם להשגו' התינוק כנ&quot;ל אבל לא בחי' הרוחב בהסברים שוני' לכל צד כו'</section>
            <section
                label="חכמה שבבינה">ואח&quot;כ מבחי' חכמה שבבינה להמציא חדשות בהשגה א' כנ&quot;ל הוא
        הנק' רוחב</section>
            <section label="בינה שבבינ' ">וממנו כח דבינה שבבינ' העושה בחי' אורך</section>
            <section
                label="כתר דבינה">אבל שיעור האורך והרוחב דחו&quot;ב שבבינ' הוא תלוי בבחי' עומק המושג
        שנק' כתר דבינה וכנרא' בחוש שלפ&quot;ע העומק כך יהי' ערך הרוחב והאורך בכל השגת דבר מה
        וד&quot;ל).</section>
        </section>
    </section>
    <section label="דעת"> ולפ&quot;ז מה שקוראי' העולם העמקת הדעת אין זה גופה של העמקה כמו עומק המושג
        דבינה שלזה לא יש שייכות לדעת אך הדעת הוא בחי' התקשרות31 הרגשתו דוקא דהיינו שמתבונן ומעיין בו
        הרבה וכמו שפרש&quot;י בעיוני לעמוד על הדבר להבינו על בוריו23 כו'. ונמצא בחי' העיון הזה הוא
        רק בחי' כלי לבחי' ההעמק' דבינה עצמה כי לכאור' בחי' העיון הזה נק' העמקת הדעת בל' העולם ואינו
        כן דהעמקת הדעת היינו בחי' כלי לבד לבוא לעומ' של הענין ממש ולמעלה מזה הוא נק' מעמיק שמגיע
        למעלה גם מן החכמה עצמה שהגם שהחכמ' היא במושג ביותר והוא שמביא לידי בחי' העמקה במושג אחר בחי'
        העיון הנ&quot;ל שהוא רק כמו בחי' כלי לעומק ההשגה כנ&quot;ל.
        <section
            label="אורך ורוחב ועומק">וגם בדעת יש אורך ורוחב ועומק כמו יש מי שדעתו קצרה ויש שדעתו
        ארוכה ויש שדעתו רחבה ולא ארוכה ודעת חזק או דעת קל כנשים1 שדעתן קלות2 הוא בלתי עומק הדעת
        וממילא דעתו קצרה כו'</section>
        <section label="ועומק">והפרש זה בין קלי הדעת לעומקי הדעת בין
        גדול לקטן ידוע שהתינוק שדעתו קל היינו שאין בו כח המרגיש והתקשרות כלל לדבר זה שמבין או רוצה
            בו רק בחיצוניות מאד ע&quot;כ יתפתה להיפוכו משא&quot;כ הגדול שדעתו עמוק' באותו דבר שמבין
        או
            רוצה בו הוא הנק' העמקת הדעת שממילא נמשך אורך הדעת ורוחב הדעת כנ&quot;ל בבינה וסימן
            להעמק'
            הדעת הוא אשר נראה כענין צמצום וכיווץ כלי המוח לעוצם עומק התקשרותו במושכל (בל&quot;א ער
        איז
            דרינן פר נומען פר קוועצט שטארק זייער ביז עס3 איז זייער מצומצם רק בתנוע' אחת4 וסקירה אחת
        לבד
            כו') שמזה דוקא בא עצם עומק השגה ע&quot;י העיון דבינה שהוא היפך הצמצום והכיווץ שהרי העיון
        דבינה גם שעומד ומעוכב בצמצום וכיווץ בתחלתו אבל מיד מתפשט לרוחב הרבה בכל פרטי חלקיו בהבחנת
        פרטיות הרבה כידוע משא&quot;כ הצמצום והכיווץ דהעמקת הדעת אדרבה הוא רק הצמצום שהוא הקיבוץ
        והאסיפה מכל כח שכלו להתקשר רק במושכל זה שזה היפך בחי' התפשטו' העיון בהרחבת ענין המושכל
        (בל&quot;א דער קלעפ מיט דעם אריין לייגין זיך גאר כו') ואמנם ע&quot;י העמקת הדעת בא לידי
            עמקות המושכל עד שרשו בעמקי החו&quot;ב (עד בחי' דעת עליון דמזווג חכמ' לבינה כמ&quot;ש
        למעלה
            בענין עומק המושג דבינה והיינו דדעת גנוז בפומא דאימא5 כו' וכמו שאמרו משה שהוא הדעת6 זכה
        לבינה7 שהוא שער הנון כי הא בהא תליא וכמה שכתוב בכתבים בכמה דוכתי וד&quot;ל):</section>
    </section>
</section>